\chapter{結論}
本研究では，無線センサネットワークMOTE MICAzとNaPiCa照度センサ，調光可能な天井照明の光度制御を用いたデータ通信手法の検討と高速化手法の検討を行った．
まず，光度制御を用いたデータ通信手法を実現するために，NaPiCa照度センサが取得する照度値がどのように推移するかを確認した．
NaPiCa照度センサから得られる照度値は，照明の光度値が一定の場合でも揺らぎが見られる．
そのため，センサノードは，光度が一定の場合に見られる照度値の揺らぎを無視し，光度変化があった時の照度推移で照度変化したと判断する必要がある.
センサノードは取得照度値を微分することにより,傾きを計算し，設定した閾値と傾きを比較することで照度変化の有無を判別する.
この手法を用いてデータ通信実験を行ったところ通信速1 bit/sで誤り率０.1\%の通信ができる.

また,光度変化間隔を短くすることで通信速度を向上させることができた.
今回実験で用いたNaPiCa照度センサの場合，200 msまで光度変化間隔を短くすることが可能であった.
光度編間隔は照度センサの最小照度取得間隔の性能に依存し，他の照度センサの場合でも，光度変化間隔を適切に設定することで通信速度の高速化可能である．

別の高速化手法として，照度を複数段階に階調変化させることで1度に送信できる情報量を増やすことで通信速度の向上を図った．
複数の傾きに対して，それぞれ閾値の設定を行ったが，本来は1つの傾きを，照度取得のタイミングによって2つの傾きであると判断してしまったために，正しく通信を行えなかった．
これは，傾きだけではなく，照度の絶対値を考慮したアルゴリズムを加えることで改善可能であると考えられる．

%本研究では，調光可能な天井照明の光度制御を用いたデータ通信手法をもちいて，実際にデータ通信が可能であり，その通信速度は照度センサの最小照度取得間隔の性能に依存して高速化を実現した．
%したがって，センサネットワークにおけるフラッディングを用いずに，データ通信が可能であるため，一度に各センサノードのブロードキャスト通信をなくし，センサネットワーク全体の電力消費の削減を実現することができたといえる．

%また，照度を階調変化させ，一度に送信できる情報量を増やすことによる通信速度の高速化は失敗したが，照度取得のタイミングや受信ビットの判定方法を見直すことで実現可能であると考えられる．

今後の課題として，通信環境の変化に対応した通信手法を考案することが挙げられる．
今回の実験では外光の影響を受けない，理想的な環境で実験を行ったが，現実では，照度センサが人影やディスプレイの光などの影響を受けるため，それを考慮した手法を考える必要がある．
照度センサが人影などの外乱を受けた場合，得られる照度値が急激に変化すると考えられる．
そのため，そのように急激な照度変化が起きた場合は，照度変化しなかったとセンサノードが判断することで処理をすることが可能であると考えられる．
このように，外乱に対して処理を行うことで，外乱を考慮した天井照明の光度制御を用いたデータ通信が可能となると考えられる．
\newpage
